# Первое задание Kaspersky SafeBoard по направлению DevOps

## Назначение

Проект создан для выполнения задания, включающего следующие задачи:

1. Написать простое веб-приложение, которое отдает веб-страницу на порту 80 и метрики Prometheus на порту 8080. Метрики
   включают информацию о типе хоста, на котором запущено приложение.
2. Написать Ansible Playbook для автоматического разворачивания приложения.
3. Создать Ansible роль для установки и настройки веб-приложения.
4. Написать конфигурацию Terraform для автоматического разворачивания виртуальных машин, на которых будет установлено
   веб-приложение.

Все требования выполнены, включая дополнительные шаги по автоматизации.

Цель проекта: автоматическое разворачивание двух виртуальных машин с помощью Terraform на основе Red Hat образов Linux,
где одно веб-приложение будет запущено на хостовой машине, а другое — в Docker контейнере. Проект использует систему
контроля версий для доставки приложения.

## Структура проекта

Основная конфигурация проекта представлена следующей структурой:

```bash
$ tree
.
├── conf.py
├── playbook.yml
├── README.md
├── requirements.txt
├── .env
├── roles
│   └── web_server
│       ├── files
│       │   ├── Dockerfile
│       │   └── web-server
│       │       ├── index.html
│       │       ├── main.py
│       │       └── requirements.txt
│       └── tasks
│           └── main.yml
├── start.sh
└── terraform
    ├── cloud_init.cfg
    ├── main.tf
    ├── output.tf
    ├── template_tfvars
    ├── variables.tf
    └── versions.tf

6 directories, 17 files
```

После запуска проекта будут созданы временные файлы Terraform и другие вспомогательные файлы.

## Назначение файлов

1. **`conf.py`** - скрипт на Python для генерации адресов, используемых Terraform при создании виртуальных машин.
   Создает `inventory` файл для Ansible и файл `terraform.tfvars` с переменными из `.env` файла.
2. **`playbook.yml`** - Ansible Playbook, описывающий назначение роли `web_server` группе хостов.
3. **`README.md`** - файл, который вы читаете сейчас.
4. **`requirements.txt`** - файл с зависимостями для Python.
5. **`roles`** - директория с конфигурацией всех Ansible ролей, используемых в проекте.
6. **`web_server`** - директория с конфигурацией Ansible роли `web_server`.
7. **`files`** - директория с файлами веб-сервера.
8. **`Dockerfile`** - Dockerfile для создания образа Docker для веб-сервера.
9. **`web-server`** - директория с файлами веб-сервера.
10. **`index.html`** - простая HTML страница веб-сервера.
11. **`main.py`** - скрипт на Python для запуска сервера на порту 80 и порту 8080 для метрик Prometheus.
12. **`web_server/requirements.txt`** - файл с зависимостями для запуска веб-сервера `main.py`.
13. **`tasks`** - директория с файлами задач для Ansible роли.
14. **`main.yml`** - файл с задачами для Ansible роли.
15. **`start.sh`** - скрипт на Bash для запуска, остановки и установки зависимостей проекта.
16. **`terraform`** - директория с конфигурационными файлами Terraform.
17. **`cloud_init.cfg`** - файл с предварительной конфигурацией виртуальной машины.
18. **`main.tf`** - основной файл конфигурации Terraform.
19. **`output.tf`** - файл конфигурации выводимой информации Terraform.
20. **`template_tfvars`** - шаблон для файла `terraform.tfvars`, создаваемого скриптом `conf.py`.
21. **`variables.tf`** - файл с описанием переменных Terraform.
22. **`versions.tf`** - файл с описанием провайдера Terraform.
23. **`.env`** - файл с переменными для запуска проекта.

После запуска скрипта `conf.py` будут созданы следующие файлы:

1. **`inventory`** - файл с описанием хостов для Ansible.
2. **`terrafrom.tfvars`** - файл с инициализацией переменных для Terraform.
3. **`network_config.txt`** - файл с конфигурацией сети для Terraform.

## Запуск проекта

### Предварительная конфигурация

Первым шагом необходимо сконфигурировать `.env` файл:

```text
KVM_INTERFACE=""    # Указать bridge интерфейс KVN
PUB_RSA_KEY=""   # Указать открытый ключ
PATH_TO_IMAGE=""    # Указать путь до образа
IMAGE_NAME=""   # Указать название образа
PATH_TO_SSH_PRIVATE_KEY=""    # Указать путь до файла с закрытым ключом
```

### Запуск

Проект запускается командой:

```bash
./start.sh start
```

Для установки зависимостей предварительно выполните команду:

```bash
./start.sh update
```

Проект останавливается командой:

```bash
./start.sh stop
```

## Требования

Проект должен запускаться под операционной системой Linux. Работоспособность проверялась только на Ubuntu 22.04. 


Для успешного запуска необходимо установить:

1. Ansible.
2. Terraform.
3. Python3 и python3-pip.
4. KVM.

По состоянию на 22.05.2024 года, запуск Terraform возможен только из глобального VPN или при компиляции провайдера.
Данный проект предполагает запуск из глобального VPN.

Используются облачные образы Red Hat Linux. Проверка выполнена для Fedora Server 40 Cloud Image в формате qcow2.